\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage[justification=centering,labelsep=period]{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
% \usepackage{fontogr}
% \usepackage{pscyr}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,left=20mm,right=20mm]{geometry}



% \renewcommand{\captionlabeldelim} {.}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
\makeatother

\unitlength=1mm

\usepackage{listings} %% собственно, это и есть пакет listings
% \usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} %% это сделает текст заголовка белым
%% код ниже нарисует серую рамочку вокруг заголовка кода.
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{white}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
% \captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}


\begin{document}


\usetikzlibrary{arrows}

\lstset{ %
 language=Bash,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
 basicstyle=\small\ttfamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
 numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
 numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
 stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
 numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от
 % подсвечиваемого кода
 backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем
 showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными
% отступами
 showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
 showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
 frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
 tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
 captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
 breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
% wordwrap=true,
 breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
 escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
 }


 
% \cygfamily

\author{Кузнецов В.В., ассистент кафедры ЭИУ1-КФ}
\title{Лабораторная работа \No 2 по курсу <<Радиотехнические устройства и
системы>> \\
Построение графиков в GNU/Octave}
\maketitle


\section{Цель работы}

Целью семинара является ознакомление с базовыми принципами проведения вычислений
системы численной математики GNU/Octave.

Система GNU/Octave --- это высокоуровневый язык программирования,
предназначенный прежде всего для численных расчётов. Он предоставляет удобный
интерфейс командной строки для численного решения линейных и нелинейных задач, а
также для выполнения других численных экспериментов. С помощью GNU/Octave можно
решать задачи в том числе генерации и обработки сигналов. Установить GNU/Octave
для Linux можно в один клик через пакетный менеджер, а для Windows её можно
бесплатно скачать с сайта разработчика \url{http://octave.sourceforge.net}. 

Octave работает в режиме командной строки. GNU/Octave позволяет выполнять
операции с действительными и комплексными числами, матрицами, решать системы
линейных уравнений, обрабатывать данные, строить графики и диаграммы. Синтаксис
команд Octave близок к языку С и повторяет среду Matlab.

В ходе выполнения лабораторной работы необходимо ознакомится с принципами
построения графиков в среде GNU/Octave.

При подготовке руководства использовались материалы с сайтов
\url{http://mydebianblog.blogspot.com} (на русском языке) и
\url{http://en.wikibooks.org/wiki/Octave_Programming_Tutorial/Getting_started}
(на английском языке).

\section{Применение Octave для расчётов}



Как видно из простейших примеров, у Octave достаточно широкие возможности, а по
синтаксису он близок к Matlab.


\end{document}
