\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage[justification=centering,labelsep=period]{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
% \usepackage{fontogr}
% \usepackage{pscyr}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,left=20mm,right=20mm]{geometry}



% \renewcommand{\captionlabeldelim} {.}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
\makeatother

\unitlength=1mm

\usepackage{listings} %% собственно, это и есть пакет listings
% \usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} %% это сделает текст заголовка белым
%% код ниже нарисует серую рамочку вокруг заголовка кода.
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{white}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
% \captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}


\begin{document}


\usetikzlibrary{arrows}

\lstset{ %
 language=Bash,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
 basicstyle=\small\ttfamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
 numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
 numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
 stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
 numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от
 % подсвечиваемого кода
 backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем
 showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными
% отступами
 showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
 showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
 frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
 tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
 captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
 breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
% wordwrap=true,
 breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
 escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
 }


 
% \cygfamily

\author{Кузнецов В.В., ассистент кафедры ЭИУ1-КФ}
\title{Лабораторная работа \No 2 по курсу <<Радиотехнические устройства и
системы>> \\
Построение графиков в GNU/Octave}
\maketitle


\section{Цель работы}

Целью семинара является ознакомление с базовыми принципами статистического
анализа, файловым вводом-выводом и программированием в системе численной
математики GNU/Octave для применения с целью проведения расчётов различных
радиотехнических устройств.

Система GNU/Octave --- это высокоуровневый язык программирования,
предназначенный прежде всего для численных расчётов. Он предоставляет удобный
интерфейс командной строки для численного решения линейных и нелинейных задач, а
также для выполнения других численных экспериментов. С помощью GNU/Octave можно
решать задачи в том числе генерации и обработки сигналов. Установить GNU/Octave
для Linux можно в один клик через пакетный менеджер, а для Windows её можно
бесплатно скачать с сайта разработчика \url{http://octave.sourceforge.net}. 

Octave работает в режиме командной строки. GNU/Octave позволяет выполнять
операции с действительными и комплексными числами, матрицами, решать системы
линейных уравнений, обрабатывать данные, строить графики и диаграммы. Синтаксис
команд Octave близок к языку С и повторяет среду Matlab.

В ходе выполнения лабораторной работы необходимо ознакомится с принципами
статистического анализа, файловым вводом-выводом и программированием в среде
GNU/Octave.

При подготовке руководства использовались материалы с сайтов
\url{http://mydebianblog.blogspot.com} (на русском языке) и
\url{http://en.wikibooks.org/wiki/Octave_Programming_Tutorial/Getting_started}
(на английском языке).

\section{Статистические функции}

К статистическим функциям, относится вычисление математического ожидания $m$
(среднее значение), математических моментов, среднеквадратического отклонения
(СКО) $\sigma$.

Рассмотрим функции для вычисления этих параметров:

Сначала сгенерируем массив (вектор) $x$ из случайных чисел, который будет
служить нам объектом для вычислений. Для этого воспользуемся функцией
\verb|randn()|.

\begin{verbatim}
octave:1> x=randn(1,10000); # генерируем вектор из 10000 случайных чисел.
\end{verbatim}

Теперь вычислим математическое ожидание (Арифметическое среднее).
Арифметическое среднее значений для массива из $N$ элементов вычисляется по
формуле:
\begin{equation}
 \overline{x}=\frac{1}{N}\sum_{i=0}^{N}x_i
\end{equation}

В GNU/Octave для вычисления математического ожидания используется функция
\verb|mean()|. Параметром функции служит массив, среднее арифметическое
значение элементов которого нужно вычислить: Например:

\begin{verbatim}
octave:2> mean(x)
ans =  0.0070703
\end{verbatim}

СКО вычисляется по формуле:

\begin{equation}
\sigma=\sqrt{\frac{1}{N}\sum_{i=0}^{N}(x_i-\overline{x})^2}
\end{equation}

Для вычисления СКО в GNU/Octave служит функция \verb|std()|. Например:
\begin{verbatim}
octave:3> std(x)
ans =  1.0037
\end{verbatim}

Часто необходимо посчитать сумму всех элементов массива. Для этого служит
функция \verb|sum()|. Параметром функции служит массив, сумму элементов
которого нужно вычислить. Например:
\begin{verbatim}
octave:4> sum(x)
ans =  70.703
\end{verbatim}

Максимальный элемент массива возвращает функция \verb|max()|, а минимальный ---
функция \verb|min()|. Например:

\begin{verbatim}
octave:4> max(x) # считаем максимум
ans =  3.7975
octave:5> min(x) # считаем минимум
ans = -3.8206
\end{verbatim}

Произведение всех элементов массива вычисляет функция \verb|prod()|.

\section{Ввод-вывод на терминал}

\subsection{Функции disp и input}

Чтобы вывести на терминал значение переменной, служит функция \verb|disp()|.
Например:
\begin{verbatim}
octave:6> A = 1;
octave:7> disp(A);
 1
\end{verbatim}

Чтобы ввести значение с переменной с клавиатуры, служит функция \verb|input()|.
Функция возвращает считанное числовое значение, а параметром функции служит
приглашение при вводе (строка, заключённая в двойные кавычки). После вызова
функция печатает приглашение, а затем ждёт ввода от пользователя.

\begin{verbatim}
octave:8> A=input("Enter number: ");
Enter number: 12 
octave:9> disp(A); # Мы ввели число 12
 12 
\end{verbatim}

\subsection{Функция printf}

В GNU/Octave реализована функция \verb|printf|. Синтаксис функции такой же как и
у функции \verb|printf| из стандартной библиотеки языка С. Формат вызова
функции:

\begin{verbatim}
printf(fmt, var1, var2, ...)
\end{verbatim}

Функция printf() печатает значения аргументов \verb|var1|, \verb|var2|,
\verb|...| из заданного списка аргументов в соответствии со строкой
форматирования, адресуемой параметром \verb|fmt|. Список переменных может быть
пустым. В данном случае функция просто печатает строку \verb|fmt|.

Строка форматирования состоит из элементов двух типов. К элементам первого типа
относятся символы, которые выводятся на экран. Элементы второго типа содержат
спецификации формата, определяющие способ отображения аргументов. Спецификация
формата начинается символом процента, за которым следует код формата. Количество
аргументов должно в точности совпадать с количеством спецификаций формата,
причем соответствие устанавливается в порядке их следования. Например, при
вызове следующей функции \verb|printf()| на экране будет отображено
\begin{verbatim}
octave:17> printf("Hi %c %d %s \n", 'c', 10, "there!");
Hi c 10 there!
\end{verbatim}


Спецификаторы формата перечислены в таблице \ref{printf}.

Функция \verb|printf()| возвращает число реально выведенных символов. Если
функция возвратит отрицательное значение, то это будет свидетельствовать о
наличии ошибки.

На спецификации формата могут воздействовать модификаторы, задающие ширину поля,
точность и признак выравнивания по левому краю. Целое значение, расположенное
между знаком \% и командой форматирования, играет роль спецификации минимальной
ширины поля. Наличие этого спецификатора приводит к тому, что результат будет
заполнен пробелами или нулями, чтобы выводимое значение занимало поле, ширина
которого не меньше заданной минимальной ширины. Если длина выводимого значения
(строки или числа) больше этого минимума, оно будет выведено полностью несмотря
на превышение минимума. По умолчанию в качестве заполнителя используется пробел.
Для заполнения нулями перед спецификацией ширины поля нужно поместить 0.
Например, спецификация формата \%05d дополнит нулями выводимое число, в котором
менее пяти цифр, чтобы общая длина равнялась 5 символам.

Действие модификатора точности зависит от кода формата, к которому он
применяется. Чтобы добавить модификатор точности, поставьте за спецификацией
ширины поля десятичную точку, а после нее --- требуемое значение точности. Для
форматов a, A, e, E, f и F модификатор точности определяет число выводимых
десятичных знаков. Например, спецификация формата \%10.4f обеспечит вывод числа
с четырьмя знаками после запятой в поле шириной не меньше десяти символов. Если
модификатор точности применяется к коду формата g или G, то он определяет
максимальное число выводимых значащих цифр. Применительно к целым, модификатор
точности задает минимальное количество выводимых цифр. При необходимости перед
числом будут добавлены нули.

Если модификатор точности применяется к строкам, число, следующее за точкой,
задает максимальную длину поля. Например, спецификация формата \%5.7s выведет
строку длиной не менее пяти, но не более семи символов. Если выводимая строка
окажется длиннее максимальной длины поля, конечные символы будут отсечены.

По умолчанию все выводимые значения выравниваются по правому краю: если ширина
поля больше выводимого значения, оно будет выровнено по правому краю поля. Чтобы
установить выравнивание по левому краю, нужно поставить знак "минус" сразу после
знака \%. Например, спецификация формата \%-10.2f обеспечит выравнивание
вещественного числа с двумя десятичными знаками в 10-символьном поле по левому
краю.

Существуют два модификатора формата, позволяющие функции \verb|printf()|
отображать короткие и длинные целые. Эти модификаторы могут применяться к
спецификаторам типа d, i, о, u, x и X. 

\begin{table}
\caption{Спецификаторы формата функции printf()}\label{printf}
\verb|%с| Символ

\verb|%d| Десятичное целое число со знаком

\verb|%i| Десятичное целое число со знаком

\verb|%e| Экспоненциальное представление числа (в виде мантиссы и порядка)
(e на нижнем регистре)

\verb|%E| Экспоненциальное представление числа (в виде мантиссы и порядка)
(E на верхнем регистре)

\verb|%f| Десятичное число с плавающей точкой

\verb|%g| Использует более короткий из форматов \%e или \%f

\verb|%G| Использует более короткий из форматов \%E или \%F

\verb|%o| Восьмеричное число без знака

\verb|%s| Символьная строка

\verb|%u| Десятичное целое число без знака

\verb|%x| Шестнадцатеричное без знака (строчные буквы)

\verb|%X| Шестнадцатеричное без знака (прописные буквы)

\verb|%%| Выводит знак процента

\end{table}

Пример использования спецификаторов:

\begin{verbatim}
octave:18> printf("The color: %s\n", "black");
The color: black
octave:19> printf("First number: %d\n", 12345);
First number: 12345
octave:20> printf("Second number: %04d\n", 25);
Second number: 0025
octave:21> printf("Third number: %i\n", 1234);
Third number: 1234
octave:22> printf("Float number: %3.2f\n", 3.14159);
Float number: 3.14
octave:23> printf("Hexadecimal: %x\n", 255);
Hexadecimal: ff
octave:24> printf("Octal: %o\n", 255);
Octal: 377
octave:25> printf("Unsigned value: %u\n", 150);
Unsigned value: 150
octave:26> printf("Just print the percentage sign %%\n", 10);
Just print the percentage sign %
\end{verbatim}


Чтобы обозначить, что соответствующий аргумент указывает на длинное целое, к
спецификации n можно применить модификатор l. Для указания на короткое целое
примените к спецификации n модификатор h.

Символ \# при использовании с некоторыми кодами формата функции printf()
приобретает специальное значение. Поставленный перед кодами a, A, g, G, f, e и
E, он гарантирует наличие десятичной точки даже в случае отсутствия десятичных
цифр. Если поставить символ \# перед кодами формата x и X, то шестнадцатеричное
число будет выведено с префиксом 0x. Если же его поставить перед кодами формата
o и O, то восьмеричное число будет выведено с префиксом 0. Символ \# нельзя
применять ни к каким другим спецификациям формата.

Спецификации минимальной ширины поля и точности могут задаваться не константами,
а аргументами функции printf(). Для этого в строке форматирования используется
символ "звездочка" (*). При сканировании строки форматирования функции printf()
каждый символ * будет сопоставляться с соответствующими аргументами в порядке их
следования.


\section{Программирование}

\subsection{Ветвление}

\begin{verbatim}
octave:16> a=2; if a>2 printf("Greater then two\n"); elseif a<2 printf("Less
then two\n"); else printf("Equals two\n"); end
Equals two
octave:17>
\end{verbatim}


\subsection{Циклы}

\begin{verbatim}
octave:13> for i=1:10 disp(i) end;
 1
 2
 3
 4
 5
 6
 7
 8
 9
 10
\end{verbatim}


\section{Файловый ввод-вывод}

Функции ввода - вывода предназначены для ввода данных из текстовых и двоичных
файлов и для сохранения результатов вычислений в текстовые и двоичные файлы.



Чтобы записать 

\begin{verbatim}
A = rand(3, 1e6);
tic;
fid = fopen('data.txt', 'w+');
for i=1:size(A, 1)
    fprintf(fid, '%f ', A(i,:));
    fprintf(fid, '\n');
end
fclose(fid);
toc
\end{verbatim}



\section{Заключение}

В результате выполнения лабораторной работы произведено ознакомление с
принципами визуализации информации в системе GNU/Octave.

\end{document}
