\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage[justification=centering,labelsep=period]{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{tikz}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors]{circuitikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,left=20mm,right=20mm]{geometry}



% \renewcommand{\captionlabeldelim} {.}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
\makeatother

\unitlength=1mm

\usepackage{listings} %% собственно, это и есть пакет listings
% \usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} %% это сделает текст заголовка белым
%% код ниже нарисует серую рамочку вокруг заголовка кода.
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{white}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
% \captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}


\begin{document}


\usetikzlibrary{arrows}

\lstset{ %
 language=Bash,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
 basicstyle=\small\ttfamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
 numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
 numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
 stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
 numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от
 % подсвечиваемого кода
 backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем
 showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными
% отступами
 showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
 showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
 frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
 tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
 captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
 breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
% wordwrap=true,
 breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
 escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
 }


 
% \cygfamily

\author{Кузнецов В.В., ассистент кафедры ЭИУ1-КФ}
\title{Лабораторная работа \No 5 по курсу <<Радиотехнические устройства и
системы>> \\
Моделирование АМ детектора и балансного смесителя в программе Qucs}
\maketitle


\section{Цель работы}

Цель данного лабораторной работы --- изучение функционирования детектора
амплитудно - модулированных (АМ) колебаний (амплитудного детектора) и балансного
смесителя с помощью моделирования в программе Qucs. 

Данная программа основана на вновь разработанном ядре схемотехнического
моделирования (разработка совместно с Берлинским институтом высокочастотной
техники) и работает под управлением операционных систем (ОС) Linux и Windows. В
данной программе возможно моделирование аналоговых и цифровых схем,
моделирование на постоянном и переменном токе и моделирование переходного
процесса. Недостатком программы является разделение аналогового и  цифрового
моделирования.

Родной операционной системой для Qucs является Linux, и при работе на этой
системы следует ожидать наибольшей производительности. Настоятельно
рекомендуется использовать для работы программы ОС Linux.

Версию Qucs для Linux можно установить в один клик, используя пакетный
менеджер, а версию для Windows можно скачать бесплатно с сайта разработчика
\url{http://qucs.souceforge.net}.

\section{Амплитудный детектор}

\section{Балансный смеситель}

\section{Заключение}

В результате выполнения лабораторной работы произведено ознакомление с
типами анализа электронных схем в схемотехническом моделировщике Qucs. Выполнен
анализ работы резонансного усилителя на полевом транзисторе.

\end{document}
