\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage[justification=centering,labelsep=period]{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{tikz}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors]{circuitikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[top=20mm,bottom=20mm,left=20mm,right=20mm]{geometry}



% \renewcommand{\captionlabeldelim} {.}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
\makeatother

\unitlength=1mm

\usepackage{listings} %% собственно, это и есть пакет listings
% \usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} %% это сделает текст заголовка белым
%% код ниже нарисует серую рамочку вокруг заголовка кода.
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{white}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
% \captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=black,textfont=black}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}


\begin{document}


\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits}
\usetikzlibrary{circuits.ee}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{circuits.logic.IEC}

\lstset{ %
 language=Bash,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
 basicstyle=\small\ttfamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
 numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
 numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
 stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
 numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от
 % подсвечиваемого кода
 backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем
 showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными
% отступами
 showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
 showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
 frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
 tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
 captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
 breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
% wordwrap=true,
 breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
 escapeinside={\%*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
 }


 
% \cygfamily

\author{Кузнецов В.В., ассистент кафедры ЭИУ1-КФ}
\title{Лабораторная работа \No 5 по курсу <<Радиотехнические устройства и
системы>> \\
Моделирование S-параметров}
\maketitle


\section{Цель работы}

Цель данного лабораторной работы --- изучение моделирования S-параметров в
программе Qucs. 

Данная программа основана на вновь разработанном ядре схемотехнического
моделирования (разработка совместно с Берлинским институтом высокочастотной
техники) и работает под управлением операционных систем (ОС) Linux и Windows. В
данной программе возможно моделирование аналоговых и цифровых схем,
моделирование на постоянном и переменном токе и моделирование переходного
процесса. Недостатком программы является разделение аналогового и  цифрового
моделирования.

Родной операционной системой для Qucs является Linux, и при работе на этой
системы следует ожидать наибольшей производительности. Настоятельно
рекомендуется использовать для работы программы ОС Linux.

Версию Qucs для Linux можно установить в один клик, используя пакетный
менеджер, а версию для Windows можно скачать бесплатно с сайта разработчика
\url{http://qucs.souceforge.net}.

\section{Краткое введение в анализ высокочастотных схем}

\subsection{S-параметры четырёхполюсника}

Четырёхполюсником является любая электронная схема, имеющая один вход и один
выход: усилитель, фильтр, аттенюатор. Активный четырёхполюсник содержит
источники питания и может усиливать входной сигнал. Активный четырёхполюсник
как правило содержит биполярный или полевой транзистор, интегральный
операционный усилитель и т.п. схемы. Пассивный четырёхполюсник не имеет
источников питания. и не может усиливать сигнал. К пассивным четырёхполюсникам
относятся LC- и RC- фильтры которые содержат только индуктивность, ёмкость и
сопротивление.

В радиотехнике для того, чтобы охарактеризовать четырёхполюсник применяется
матрица S-параметров, или иначе матрица рассеяния. S-параметры устанавливают
связь между нормированными амплитудами напряжения и тока на входе и на выходе
четырёхполюсника. Если вход четырёхполюсника подключен к источнику переменного
тока с некоторым выходным сопротивлением $Z_1$, то часть энергии от источника
передаётся на вход, а часть --- отражается от входа. Пусть нормированная
амплитуда падающей на вход волны равна $a_1$, а отражённой волны $b_1$.

Такое же рассуждение справедливо и для выхода четырёхполюсника, к которому
подключена нагрузка с сопротивлением $Z_2$. Часть энергии, поступающей с выхода
четырёхполюсника, поглощается нагрузкой, а часть энергии --- отражается от неё
и поступает обратно в четырёхполюсник. Пусть нормированная амплитуда падающей на
нагрузку волны равна $a_2$, а отражённой от нагрузки волны $b_2$.

Нормированные амплитуды падающей и отражённой волны на входе и на выходе свзаны
через матрицу рассеяния:


\begin{eqnarray}
 b_1&=&S_{11}a_1+S_{12}a_2 \\
 b_2&=&S_{21}a_1+S_{22}a_2 
\end{eqnarray}


Физический смысл S-параметров следующий:

$S_{11}$ --- коэффициент отражения от входа четырёхполюсника. Показывает
степень согласования между источником входного сигнала и входными цепями
четырёхполюсника. Если $S_{11}=0$, то вся энергия от источника входного сигнала
проходит на вход четырёхполюсника без отражения.

$S_{12}$ --- коэффициент обратной передачи. Показывает степень передачи
энергии с выхода четырёхполюсника на вход. Характеризует степень развязки между
входом и выходом, что показывает устойчивость активных четырёхполюсников.

$S_{21}$ --- коэффициент передачи. Равен коэффициенту усиления по мощности
четырёхполюсника. Для активных четырёхполюсников может быть больше единицы, а
для пассивных --- всегда меньше единицы.

$S_{22}$ --- коэффициент отражения от нагрузки. Показывает степень передачи
энергии с выхода в нагрузку. Если $S_{22}=0$, то вся энергия с выхода
четырёхполюсника поглощается нагрузкой без отражения. 

Для пассивных четырёхполюсников всегда $S_{21}=S_{12}$ и $S_{11}=S_{22}$, так
как внутрь четырёхполюсника не поступает дополнительная энергия от источников
питания. 

\subsection{Коэффициент стоячей волны --- КСВ}

\section{Заключение}

В результате выполнения лабораторной работы произведен анализ работы
амплитудного детектора и балансного смесителя в программе Qucs. Произведён
анализ условий балансировки диодного кольцевого смесителя.

\end{document}
